\documentclass[a4paper]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{subcaption}

\usetheme{Dresden}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\title{VIRT}
\author{COLIN Joeffrey, KEHRLI Loïc, LO Alexandre \& TOMBOIS Thomas}

\begin{document}
  \begin{frame}
    \begin{center}
      \Huge{Projet tuteuré}
    \end{center}
    \begin{center}
      \Large{Plate-forme de virtualisation hyperconvergée pour un centre de calcul}
    \end{center}
    \begin{center}
      Tuteur \textbf{Mr Fabien PASCALE}
    \end{center}
    \begin{tabular}{p{0.55\textwidth} p{0.3\textwidth}}
      \vspace{0pt} \includegraphics[width=0.65\textwidth]{KVM-logo.png} &
      \vspace{12pt} \includegraphics[width=0.30\textwidth]{logo_iut.png}
    \end{tabular}
  \end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \textbf{Sommaire}
  \begin{itemize}
  \item Présentation du sujet
  \item Organisation
  \item Architectures
  \item Proxmox VE
  \item GlusterFS
  \item Haute disponibilité
  \item Conclusion
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Présentation du sujet}
  \begin{tabular}{p{0.7\textwidth} p{0.5\textwidth}}
    \vspace{0pt}
Dans le cas où une machine a un problème ou une mise à jour, elle nécessite d'être redémarrée manuellement.

Objectifs :
    \begin{itemize}
      \item outil de clustering
      \item stockage distribué
      \item haute disponibilité
    \end{itemize} &
    \vspace{-55pt} \includegraphics[width=0.30\textwidth]{explor.png}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Organisation}
  \begin{figure}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.31]{projet.png}
    \end{center}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Modification du sujet final}
Avant la soutenance intermédiaire :
\begin{itemize}
  \item cluster oVirt, Ganeti et Proxmox VE
  \item stockage BeeGFS, NFS et GlusterFS
  \item haute disponibilité
\end{itemize}

Après la soutenance intermédiaire :
  \begin{itemize}
    \item cluster Proxmox VE
    \item stockage GlusterFS
    \item haute disponibilité
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Architecture actuelle}
    \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.2]{schema_avant.png}
      \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Architecture finale}
    \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.15]{schema_apres.png}
      \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Virtualisation}
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.15]{VirtXNovirt.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comparatif de solutions de clustering}
  \begin{tabularx}{\linewidth \footnotesize}{|X|*{13}{>{\centering \footnotesize \arraybackslash}X|}}
    \hline
     & Proxmox VE & oVirt & Ganeti \\ \hline
    Créateur & Proxmox & Red Hat & Google \\ \hline
    OS & Windows, Debian GNU/Linux & RHEL/ Fedora/ Centos & Linux, Windows  \\ \hline
    Virtualisation & KVM, LXC  & Xen, KVM & Xen, KVM, LXC \\ \hline
    Stockage & Local - LVM - GlusterFS - NFS - Ceph/RBD - CephFS & Local - NFS - GlusterFS - iSCSI & Local - DRBD - Ceph  \\ \hline
    Haute disponibilité & Oui, stable et fiable, Linux HA & Oui & Déclenché par la supervision \\ \hline
    Documentation et support technique & Documentation sur Pve.proxmox et Support payant & Support payant & Support externe, pas Ganeti eux-mêmes\\ \hline
  \end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Proxmox VE, son utilité}
  \begin{itemize}
    \item Définition
    \item Les avantages sont :
    \begin{itemize}
      \item application web facile à comprendre / gérer VMs
      \item integration couche cluster HA
      \item snapshot
    \end{itemize}
    \item Utilisation dans notre projet :
    servira à la gestion des nœuds de service
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Application web Proxmox VE}

  \begin{figure}[L]
    \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.4]{Proxmoxcluster.png}
        \end{center}

  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comparatif stockage réseau}
\begin{tabularx}{\linewidth \footnotesize}{|X|*{13}{>{\centering \footnotesize \arraybackslash}X|}}\hline
   & GlusterFS & NFS & BeeGFS \\ \hline
  Open Source & Oui & Oui & Client Oui / Serveur EULA \\ \hline
  Failover & Réplication de données & Pacemaker + Corosync & Réplication de données \\ \hline
  Quota & Oui & Oui & Oui \\ \hline
  Snapshots & Oui & Oui & Non \\ \hline
  Réplication & Synchrone & DRBD : synchrone & En miroir \\ \hline
  Répartition charge & Manuel & Manuel & Manuel \\ \hline
  Haute disponibilité & Oui & Oui & Oui \\ \hline
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{GlusterFS, son utilité}
  \begin{itemize}
    \item Qu'est-ce que GlusterFS :
      système de fichiers libre distribué
    \item Avantages :
    \begin{itemize}
      \item scalabilité
      \item redondance (répliqué)
      \item meilleures performances (distribué)
    \end{itemize}
    \item Dans notre projet: distribué-répliqué

Replica 3, nécessite 3n serveurs
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Schéma de GlusterFS}
    \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.2]{pol.png}
      \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Informations de GlusterFS}
    \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{glusterfs_dist_repl.png}
      \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Datastore Proxmox VE}
    \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.245]{gluster_proxmox.png}
      \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Haute disponibilité}
  \begin{itemize}
    \item A quoi sert la haute disponibilité
    \item Fonctionnement
    \item Quorum
    \item Avantages :
    \begin{itemize}
      \item automatisation
      \item moins indisponibilité
    \end{itemize}
    \item Utilisation dans notre projet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tests}
  \begin{itemize}
    \item Création d'une VM avec un service (apache2)
    \item Test migration VM : migration à chaud instantanée
    \item Arrêt machine hôte.
    \item Chronométrage temps d'indisponibilité
  \end{itemize}
  \begin{figure}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.4]{curl.png}
    \end{center}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conclusion}
  \begin{itemize}
    \item Apport de connaissances
    \item Tests effectués
    \item Ce qu'on aurait aimé réaliser
    \item Remerciements
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\Huge{Question ?}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
